
> DATA: 2025-06-20 21:11
> TAGS: [[离散数学]]
> Course: #离散数学
> Author: [ApolloMonasa](https://github.com/ApolloMonasa)
> Pre: [[谓词公式及其解释]]

# 谓词公式的等价演算

## 概念

### 等价命题及其定理
- **定义**：设 `A` 和 `B` 是两个谓词公式，如果对于**任何解释** `I`，`A` 和 `B` 的真值都相同，那么称 `A` 与 `B` 是**等价**的（或逻辑等价），记作 `A ⇔ B`。
- **等价的充分必要条件**：`A ⇔ B` 当且仅当 `A ↔ B` 是一个永真式。
- **代换定理**：设 `A ⇔ B`，并且公式 `C` 包含子公式 `A`。如果将 `C` 中的一个或多个 `A` 的出现替换为 `B`，得到公式 `C'`，那么有 `C ⇔ C'`。这个定理是进行等价演算的理论基础。

### 基本等价式
所有命题逻辑中的基本等价式在谓词逻辑中依然适用。例如：
- **双重否定律**: `¬¬A ⇔ A`
- **德摩根律**: `¬(A ∧ B) ⇔ ¬A ∨ ¬B`, `¬(A ∨ B) ⇔ ¬A ∧ ¬B`
- **分配律**: `A ∧ (B ∨ C) ⇔ (A ∧ B) ∨ (A ∧ C)`, `A ∨ (B ∧ C) ⇔ (A ∨ B) ∧ (A ∨ C)`
- **蕴含等值式**: `A → B ⇔ ¬A ∨ B`
- **等价等值式**: `A ↔ B ⇔ (A → B) ∧ (B → A)`

### 关于量词的等价式

#### 量词否定律
这组定律类似于德摩根律，用于将否定符号移入或移出量词。
1.  `¬(∀x A(x)) ⇔ ∃x (¬A(x))`
    - **释义**：“并非所有x都满足A” 等价于 “存在一个x不满足A”。
2.  `¬(∃x A(x)) ⇔ ∀x (¬A(x))`
    - **释义**：“不存在x满足A” 等价于 “所有x都不满足A”。

#### 量词辖域的收缩与扩张律
设公式 `B` 中不含变元 `x` 的自由出现。
1.  `∀x (A(x) ∧ B) ⇔ (∀x A(x)) ∧ B`
2.  `∀x (A(x) ∨ B) ⇔ (∀x A(x)) ∨ B`
3.  `∃x (A(x) ∧ B) ⇔ (∃x A(x)) ∧ B`
4.  `∃x (A(x) ∨ B) ⇔ (∃x A(x)) ∨ B`

#### 量词分配律
1.  **全称量词对合取 `∧` 的分配律**：
    `∀x (A(x) ∧ B(x)) ⇔ (∀x A(x)) ∧ (∀x B(x))`
2.  **存在量词对析取 `∨` 的分配律**：
    `∃x (A(x) ∨ B(x)) ⇔ (∃x A(x)) ∨ (∃x B(x))`

**注意**：以下情况**不是**等价关系，只是单向蕴含：
- `(∀x A(x)) ∨ (∀x B(x)) → ∀x (A(x) ∨ B(x))` （反向不成立）
- `∃x (A(x) ∧ B(x)) → (∃x A(x)) ∧ (∃x B(x))` （反向不成立）

#### 量词交换律
1.  **同类量词可以交换次序**：
    - `∀x ∀y A(x, y) ⇔ ∀y ∀x A(x, y)`
    - `∃x ∃y A(x, y) ⇔ ∃y ∃x A(x, y)`
2.  **不同类量词一般不能交换次序**：
    - `∃x ∀y A(x, y) → ∀y ∃x A(x, y)` （反向不成立）
    - **例**：设论域为人类，`A(x,y)` 为 `x` 是 `y` 的母亲。
        - `∀y ∃x A(x, y)`: 对任何人y，都存在一个人x是y的母亲。（真）
        - `∃x ∀y A(x, y)`: 存在一个人x，她是所有人的母亲。（假）

### 等价演算教程
等价演算是指利用上述基本等价式和代换定理，通过一系列步骤将一个谓词公式变换为另一个与之等价的公式。这常用于简化公式或将其化为标准形式（如前束范式）。

### 前束范式 (Prenex Normal Form, PNF)

#### 定义
一个谓词公式 `A` 被称为**前束范式**，如果它具有如下形式：
` (Q₁x₁)(Q₂x₂)...(Qₙxₙ) M `
其中：
- `Qᵢ` 是全称量词 `∀` 或存在量词 `∃`。
- `x₁, x₂, ..., xₙ` 是不同的个体变元。
- `M` 是一个**不含量词**的公式，称为该范式的**母式 (Matrix)**。
- `(Q₁x₁)...(Qₙxₙ)` 称为**量词前束 (Quantifier Prefix)**。

#### 存在定理
**定理**：对于任何谓词公式，都存在一个与之等价的前束范式。

#### 求法教程及实例（每一步注明使用了什么）
**求解步骤**：
1.  **消除联结词 `→` 和 `↔`**：使用蕴含等值式和等价等值式，将公式中的 `→` 和 `↔` 替换为 `¬`, `∧`, `∨`。
2.  **将否定词 `¬` 内移**：反复使用德摩根律和量词否定律，使 `¬` 只作用于原子公式。
3.  **变元换名**：为了避免冲突，对约束变元进行换名，确保：
    - 所有量词的指导变元都不同。
    - 任何自由变元的名字都与约束变元的名字不同。
4.  **将量词移至公式最前端**：使用量词辖域的收缩扩张律和量词分配律，将所有量词提到公式的开头。

> **实例**：求公式 `∀x P(x) → ∃y Q(y)` 的前束范式。
>
> 1.  `∀x P(x) → ∃y Q(y)`
>     - `⇔ ¬(∀x P(x)) ∨ (∃y Q(y))`  （使用 **蕴含等值式** `A → B ⇔ ¬A ∨ B`）
>
> 2.  `⇔ (∃x ¬P(x)) ∨ (∃y Q(y))`
>     - （对左侧子句使用 **量词否定律** `¬∀x A ⇔ ∃x ¬A`）
>
> 3.  **检查变元**: 两个量词的指导变元 `x` 和 `y` 不同，且没有自由变元，无需换名。
>
> 4.  `⇔ ∃x (¬P(x) ∨ (∃y Q(y)))`
>     - （使用 **量词辖域扩张律** `(∃x A(x)) ∨ B ⇔ ∃x (A(x) ∨ B)`，其中 `B` 为 `∃y Q(y)`，不含自由的 `x`）
>
> 5.  `⇔ ∃x ∃y (¬P(x) ∨ Q(y))`
>     - （再次使用 **量词辖域扩张律** `A ∨ (∃y B(y)) ⇔ ∃y (A ∨ B(y))`，其中 `A` 为 `¬P(x)`，不含自由的 `y`）
>
> **最终结果**：公式 `∃x ∃y (¬P(x) ∨ Q(y))` 即为所求的前束范式。

# Reference

- Hein, James L. *Discrete Structures, Logic, and Computability*. Jones & Bartlett Learning.
- Grimaldi, Ralph P. *Discrete and Combinatorial Mathematics: An Applied Introduction*. Pearson.

---
Recommend Links
- [Mathematics LibreTexts: Predicate Logic - Prenex Normal Form](https://math.libretexts.org/Bookshelves/Mathematical_Logic_and_Proof/Book%3A_A_Friendly_Introduction_to_Mathematical_Logic_(Leary_and_Kristiansen)/02%3A_First_Order_Logic/2.08%3A_Prenex_Normal_Forms)
- [University of Toronto - CSC165: Prenex Normal Form](https://www.cs.toronto.edu/~sacook/csc165/notes/prenex.pdf)